\input{../common/header.tex}
\input{../common/cmds.tex}

\title{Ch. 11 - Héritage et polymorphisme}

\begin{document}
\input{../common/front.tex}

\section{Introduction}

\begin{frame}
\frametitle{Overview}
\begin{itemize}[<+->]
\item Un des fondements de la POO
\item Permet de « transférer » la signature d'une classe dans une autre
\item En jargon \cpp, on parle souvent de \emph{classe dérivée} et de \emph{classe de base} plutôt que de sous-classe et de super-classe.
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Dérivation en \cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Via « \texttt{:} » après le nom de la classe
	\item \lstinline|class B : A \{ ... \};|
	\item Appels super-constructeurs via la liste d'initialisation
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Plusieurs « types » de dérivation possible
	\begin{itemize}
	\item Définit la visibilité des membres de la classe de base
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Différences entre \java\ et \cpp}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \cpp, il n'y a pas d'interfaces
	\begin{itemize}
	\item Classes abstraites sans attributs
	\end{itemize}
\item En \cpp, l'héritage multiple est autorisé
	\begin{itemize}
	\item Attention aux ambiguïtés
	\end{itemize}
\item Le polymorphisme n'est pas « activé » par défaut
	\begin{itemize}
	\item Il faut dire explicitement quelles fonctions membres sont polymorphiques
	\item Il faut que l'objet soit derrière un pointeur ou une référence
	\end{itemize}
\item Conversion implicite de type « tronquage » d'une classe dérivée vers une classe de base
	\begin{itemize}
	\item Pour les types qui ne sont ni pointeurs ni références
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{pointcol.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point
{
    int _x, _y;

    public:
        point(int x = 0, int y = 0) : _x(x), _y(y) {}
};

class pointcol : public point
{
    short _r, _g, _b;

    public:
        pointcol(int x, int y, short r, short g, short b) : point(x,y), _r(r), _g(g), _b(b) {}
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Principes}

\begin{frame}
\frametitle{Différents types de dérivation}
\begin{itemize}[<+->]
\item Trois types de dérivation
	\begin{enumerate}
	\item Dérivation publique : \lstinline|class B : public A \{ ... \};|
		\begin{itemize}
		\item Les membres publics de \texttt{A} sont accessibles comme membres publics dans \texttt{B}
		\item Les membres protégés de \texttt{A} sont accessibles comme membres protégés dans \texttt{B}
		\end{itemize}
	\item Dérivation privée : \lstinline|class B : private A \{ ... \};|
		\begin{itemize}
		\item Les membres publics et protégés de \texttt{A} sont accessibles comme membres privés dans \texttt{B}
		\end{itemize}
	\item Dérivation protégée : \lstinline|class B : protected A \{ ... \};|
		\begin{itemize}
		\item Les membres publics et protégés de \texttt{A} sont accessibles comme membres protégés dans \texttt{B}
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\item Permet de raffiner l'héritage en termes de specificateurs d'accès
    \begin{itemize}
    \item ... si nécessaire
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Spécificateurs d'accès par défaut}
\begin{itemize}[<+->]
\item En l'absence de spécificateur d'accès, la dérivation est
	\begin{itemize}
	\item publique pour les \lstinline|struct|
	\item privée pour les \lstinline|class|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Bonne pratique}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item Utilisez systématiquement la dérivation publique
    \end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item On peut empêcher qu'une classe soit dérivée en ajoutant le spécificateur \lstinline|final|
    \begin{itemize}
    \item \lstinline|struct A final \{ ... \};|
    \end{itemize}
\item Seules les fonctions membres \lstinline|virtual| peuvent être déclarées \lstinline|final| (Cf. section «~Polymoprhisme~»)
\item La visibilité d'un membre de base peut être étendue / modifiée dans une classe dérivée avec \lstinline|using|
    \begin{itemize}
    \item Éviter
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 1}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{specifier.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
	public:
		void printA() { cout << "A"; }
};

class B : public A
{
	public:
		void printB()
		{
			printA(); //ok : printA is a public member of this
			cout << "B";
		}
};

int main()
{
	A a; a.printA(); cout << endl;
	B b; b.printB(); b.printA(); cout << endl; //ok : printA is a public member of B
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 1}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{specifier.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class C : private A
{
	public:
		void printC()
		{
			printA(); //ok : printA is a private member of this
			cout << "C";
		}
};

class D : public C
{
	public:
		void printD()
		{
			//printA(); //ko : printA is a private member of superclass
			cout << "D";
		}
};

int main()
{
	C c; c.printC(); cout << endl; //c.printA(); //ko : printA is a private member of C
	D d; d.printD(); cout << endl; //d.printA(); //ko : printA is a private member of D
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 1}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{specifier.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class E : protected A
{
	public:
		void printE()
		{
			printA(); //ok : printA is a protected member of this
			cout << "E";
		}
};

class F : public E
{
	public:
		void printF()
		{
			printA(); //ok : printA is a protected member of superclass
			cout << "F";
		}
};

int main()
{
	E e; e.printE(); cout << endl; //e.printA(); //ko : printA is a protected member of E
	F f; f.printF(); cout << endl; //f.printA(); //ko : printA is a protected member of F
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 2}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{using.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
	protected :
		int i;
	public:
		A(int i = 0) : i(i) {}
};

class B : public A
{
	public:
		using A::i;
		using A::A;
};

int main()
{
	B b(4); cout << b.i << endl;
	b.i = 3; cout << b.i << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 3}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{final.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A final
{};

struct B : A //error
{};

int main()
{
   B b;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Overriding et overloading}

\begin{frame}
\frametitle{Redéfinition (override) des membres d'une classe dérivée}
\begin{itemize}[<+->]
\item Pour redéfinir un membre d'une classe dérivée, il suffit de le déclarer avec le même prototype que celui de la classe de base.
	\begin{itemize}
	\item Le membre de la classe de base est alors « caché ».
	\end{itemize}
\item Un appel au membre sur la classe dérivée appelle le membre redéfini.
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|struct A \{ void print() \{ ... \} \};|
	\item \lstinline|struct B : A \{ void print() \{ ... \} \};|
	\item \lstinline|B b;|
    \item \lstinline|b.print(); //calls B::print|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
%\begin{itemize}[<+->]
%\item \lstinline|final| empêche la redéfinition d'un membre dans une classe dérivée, ou la dérivation d'une classe
%\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Accès aux membres et transtypage}
\begin{itemize}[<+->]
\item Accès aux membres via \texttt{b.print()} (dérivé) et \texttt{b.A::print()} (classe de base).
\item Aucune correspondance polymorphique n'est effectuée par défaut !
	\begin{itemize}
	\item On ne peut pas mettre un \texttt{B} non pointeur/référence dans un \texttt{A} non pointeur/référence.
		\begin{itemize}
		\item Si on le fait = « tronquage des membres » (taille)
		\end{itemize}
	\item Si on met un pointeur de \texttt{B} dans un \texttt{A}, on ne peut appeler que les membres de \texttt{A}.
		\begin{itemize}
        \item Pas de «~tronquage~»
		\end{itemize}
    \item Même comportement avec les références
	\end{itemize}
\item Plus de détails dans la section « Polymorphisme »
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fichier \texttt{no-poly.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point
{
	protected:
		int x, y;

	public:
		point(int a = 0, int b = 0) : x(a), y(b) {}

		void print() const
		{ cout << "( " << x << " , " << y << " )" << endl; }
};

class pointcol : public point
{
	short r, g, b;
	public:
		pointcol(int x = 0, int y = 0, int r = 255, int g = 255, int b = 255)
			: point(x,y), r(r), g(g), b(g) {}

		void print() const
		{
			point::print();
        	cout << " - color : " << r << " , " << g << " , " << b << endl;
		}
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{no-poly.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	point p(3,5);
	pointcol pc (8,6,255,128,128);

	p.print();
	pc.print();

	p = pc; //truncated
	p.print(); //no polymorphism

	point * ptp = &p;
	pointcol * ptpc = &pc;
	ptp = ptpc; //no polymorphism
	ptp -> print();

	point & rp = p;
	pointcol & rpc = pc;
	rp = rpc;
	rp.print(); //no polymotphism
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Overriding vs overloading}
\begin{exampleblock}<+->{Overriding (redéfinition)}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Réécriture du prototype d'un membre d'une classe de base au sein d'une classe dérivée.
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{Overloading (surcharge, surdéfinition)}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Réécriture du prototype d'un membre\footnote{Ou d'une fonction indépendante}, souvent au sein d'une même classe.
%		\begin{itemize}
%		\item Seul autre cas : réécriture du prototype d'un membre \texttt{final} d'une classe de base dans une classe dérivée.
%		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le compilateur effectue une résolution des liens et décide quelle fonction appeler
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Résolution des liens lors d'héritage}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les liens sont résolus dans l'ordre suivant :
	\begin{enumerate}
	\item Appel direct (correspondance exacte).
%		\begin{itemize}
%		\item Correspondance exacte, appel explicite potentiel.
%		\end{itemize}
	\item Conversion de paramètre et appel direct avec le converti.
		\begin{itemize}
		\item Uniquement si une conversion implicite est possible.
		\end{itemize}
	\item Appel de base (correspondance exacte).
%		\begin{itemize}
%		\item Appel du membre de la classe de base.
%		\end{itemize}
	\item Conversion de paramètre et appel de base avec le converti.
		\begin{itemize}
		\item Uniquement si une conversion implicite est possible.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Remarque importante}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Si on appelle une fonction membre dans une classe dérivée surchargeant une fonction dans la classe de base, le compilateur appelle \emph{toujours} la fonction de la classe dérivée
		\begin{itemize}
		\item Si ce n'est pas possible, erreur de compilation
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Comportement très différent en \java
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 1}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{linkres-1.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
	public:
		void f(int n)
		{
			cout << "int " << n << endl;
		}

		void f(char n)
		{
			cout << "char " << n << endl;
		}
};

class B : public A
{
	public:
		void f(float x) //overload
		{
			cout << "float " << x << endl;
		}
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 1}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{linkres-1.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int n = 1;
	char c = 'a';
	A a;
	B b;

	a.f(n);
	a.f(c);
	b.f(n);
	b.f(c);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 2}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{linkres-2.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
	public:
		void f(int n)
		{
			cout << "A::int " << n << endl;
		}

		void f(char n)
		{
			cout << "char " << n << endl;
		}
};

class B : public A
{
	public:
		void f(int n) //override
		{
			cout << "B::int " << n << endl;
		}
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 2}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{linkres-2.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int n = 1;
	char c = 'a';
	B b;

	b.f(n);
	b.f(c);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 3}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{linkres-3.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
	public:
		void f(int n)
		{
			cout << "A::int " << n << endl;
		}

		void f(char n)
		{
			cout << "char " << n << endl;
		}
};

class B : public A
{

};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 3}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{linkres-3.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int n = 1;
	char c = 'a';
	B b;

	b.f(n);
	b.f(c);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 4}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{linkres-4.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
	public:
		void f(int n)
		{
			cout << "A::int " << n << endl;
		}

		void f(char n)
		{
			cout << "char " << n << endl;
		}
};

class B : public A
{
	public:
		void f(int n, int m) //overload
		{
			cout << "int,int " << n << " " << m << endl;
		}
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 4}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{linkres-4.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int n = 1;
	char c = 'a';
	B b;

	b.f(n);
	b.f(c);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Construction, destruction, affectation}

\begin{frame}
\frametitle{Ordre d'appel}
\begin{itemize}[<+->]
\item Soient \texttt{A} une classe de base et \texttt{B} une classe dérivée.
\item Quand on crée/copie/déplace un objet \texttt{B}, on appelle, dans cet ordre :
	\begin{enumerate}
	\item le constructeur de \texttt{A},
	\item le constructeur de \texttt{B}.
	\end{enumerate}
\item Quand on détruit un objet \texttt{B}, on appelle, dans cet ordre :
	\begin{itemize}
	\item le destructeur de \texttt{B},
	\item le destructeur de \texttt{A}.
	\end{itemize}
\item Pour les constructeurs et destructeurs par défaut, les appels sont faits implicitement.
\item Pour les constructeurs avec paramètres, il faut les appeler via la liste d'initialisation.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{constr-destr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A
{
	A() { cout << "+A()"<< endl; }
	A(int a) { cout << "+A(int)" << endl; }
	~A() { cout << "-A()" << endl;}
};

struct B : A
{
	B() { cout << "+B()" << endl; }
	B(int a, int b) : A(a) { cout << "+B(int,int)" << endl; }
	~B() { cout << "-B()" << endl; }
};

int main()
{
	A a; A aa(2);
	B b; B bb(2,2);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Constructeur de recopie / déplacement}
\begin{exampleblock}<+->{Rappel}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le constructeur de recopie est appelé quand
	\begin{enumerate}
	\item on initialise un objet par un autre de même type (explicite),
	\item on passe un objet par valeur à une fonction (implicite).
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les règles d'appel liées au constructeur sont aussi valides pour le constructeur de recopie.
\item Il faut néanmoins tenir compte de certaines subtilités selon que le constructeur de recopie a été redéfini ou non.
\item Même principe avec le constructeur de déplacement
\item Dans les exemples suivants, \texttt{B} dérive publiquement de \texttt{A}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Absence de constructeur de recopie dans la classe dérivée}
\begin{itemize}[<+->]
\item Appel du constructeur de recopie par défaut de \texttt{B}.
	\begin{itemize}
	\item Rappel : la recopie se fait membre à membre.
%	\item Les données pointées par les attributs dynamiques ne sont pas recopiées.
	\end{itemize}
\item La « partie » de \texttt{B} qui « appartient » à \texttt{A} est traitée comme un membre de type \texttt{A}.
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Règle}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le constructeur de recopie de la classe de base est appelé implicitement.
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item S'il existe, il est appelé.
\item Sinon : constructeur de recopie par défaut.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{no-recop.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point {
	protected:
		int x, y;
	public:
		point(int a = 0, int b = 0) : x(a), y(b) {}
		point(const point& p) : x(p.x), y(p.y) { cout << "+r point" << endl; }
};

class pointcol : public point {
	short r, g, b;
	public:
		pointcol(int x = 0, int y = 0, int r = 0, int g = 0, int b = 0)
			: point(x,y), r(r), g(g), b(b) {}
};

void f(pointcol p) {
	cout << "f" << endl;
}

int main() {
	pointcol a(1,2,3);
	f(a);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Présence de constructeur de recopie dans la classe dérivée}
\begin{itemize}[<+->]
\item Il est nécessaire de recopier la partie de la classe de base~\texttt{A}.
\item Dans ce cas-ci, la recopie est explicite.
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Règle}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le constructeur de recopie de la classe dérivée doit prendre en charge \emph{l'intégralité} de la recopie de l'objet.
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item En l’occurrence, pas uniquement sa partie dérivée.
\item En général, on recommande d'appeler le constructeur de recopie de la classe de base via la liste d'initialisation.
	\begin{itemize}
	\item S'il existe, il est appelé.
	\item Sinon : constructeur de recopie par défaut.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{recop.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point {
	protected:
		int x, y;
	public:
		point(int a = 0, int b = 0) : x(a), y(b) {}
		point(const point& p) : x(p.x), y(p.y) { cout << "+r point" << endl; }
};

class pointcol : public point {
	short r, g, b;
	public:
		pointcol(int x = 0, int y = 0, int r = 0, int g = 0, int b = 0)
			: point(x,y), r(r), g(g), b(b) {}
		pointcol(const pointcol &p)
			: point(p), r(p.r), g(p.g), b(p.g) { cout << "+r pointcol" << endl; }
};

void f(pointcol p) {
	cout << "f" << endl;
}

int main() {
	pointcol a(1,2,255,128,128);
	f(a);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple d'erreur}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{recop-error.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point {
	protected:
		int x, y;
	public:
		point(int a, int b) : x(a), y(b) {}
};

class pointcol : public point
{
	short r, g, b;
	public:
		pointcol(int x = 0, int y = 0, int r = 0, int g = 0, int b = 0)
			: point(x,y), r(r), g(g), b(b) {}
		//no call to point::point(int,int)
		pointcol(const pointcol &p) : r(p.r), g(p.g), b(p.g) { cout << "+r pointcol" << endl; }
};

void f(pointcol p) {
	cout << "f " << p << endl;
}

int main() {
	pointcol a(1,2,255,128,128);
	f(a);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Absence d'opérateur d'affectation (copie / mouvement) dans la classe dérivée}
\begin{itemize}[<+->]
\item L'opérateur d'affectation (copie / mouvement) peut être surdéfini dans toute classe (en particulier, dans une classe de base \texttt{A}).
\item L'affectation (copie / mouvement) est effectuée membre à membre%, les données pointées par les attributs dynamiques ne sont pas recopiées / déplacées.
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Règle}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item L'opérateur d'affectation (copie / mouvement) de la classe de base est appelé implicitement.
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item S'il existe, il est appelé.
\item Sinon : affectation (copie / mouvement) par défaut.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{no-affect.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point
{
    protected:
        int _x, _y;

    public:
        point(int a = 0, int b = 0) : _x(a), _y(b) {}

        point & operator =(const point& p)
        {
            _x = p._x;
            _y = p._y;
            cout << "= point" << endl;
            return *this;
        }

        int x() const { return _x; }
        int y() const { return _y; }
};

ostream& operator<< (ostream& out, const point& p)
{
    return (out << "( " << p.x() << " , " << p.y() << " )");
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{no-affect.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class pointcol : public point
{
    short _r, _g, _b;

    public:
        pointcol(int x = 0, int y = 0, int r = 0, int g = 0, int b = 0)
            : point(x,y), _r(r), _g(g), _b(b) {}

        short r() const { return _r; }
        short g() const { return _g; }
        short b() const { return _b; }
};

ostream& operator << (ostream& out, const pointcol& p)
{
    return (out << static_cast<const point&>(p)
        << " - color " << p.r() << " " << p.g() << " " << p.b());
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{no-affect.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
    pointcol p1(1,2,255, 128, 128); pointcol p2(4,5,255, 128, 128);
    p2 = p1;
    cout << p1 << endl;
    cout << p2 << endl;
    cout << endl;

    p2 = pointcol(4,5,255, 128, 128);
    pointcol * pt1 = &p1;
    pointcol * pt2 = &p2;
    pt1 = pt2;  //no print
    cout << *pt1 << endl;
    cout << *pt2 << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Présence d'opérateur d'affectation (copie / mouvement) dans la classe dérivée}
\begin{itemize}[<+->]
\item Il est nécessaire d'affecter la partie de la classe de base.
\item Cette affectation (copie / mouvement) doit être faite explicitement, comme pour le constructeur de recopie.
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Règle}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item L'opérateur d'affectation (copie / mouvement) dans la classe dérivée doit prendre en charge l'intégralité de l'affectation de l'objet.
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Changement par rapport au constructeur de recopie : pas de liste d'initialisation.
\item Il faut faire autrement.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Avec pointeurs, fichier \texttt{affect.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class pointcol : public point
{
    short _r, _g, _b;

    public:
        pointcol(int x = 0, int y = 0, int r = 0, int g = 0, int b = 0)
            : point(x,y), _r(r), _g(g), _b(b) {}

        pointcol & operator =(const pointcol& p)
        {
            point * p1 = this;//we want the same types without truncating
            const point* p2 = &p;//we want the same types without truncating, const allows =
            *p1 = *p2;//affectation in point

            _r = p._r; //writing affectation in pointcol
            _g = p._g;
            _b = p._b;
            cout << "= pointcol" << endl;
            return *this;
        }

        short r() const { return _r; }
        short g() const { return _g; }
        short b() const { return _b; }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Avec références, fichier \texttt{affect2.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class pointcol : public point
{
    short _r, _g, _b;

    public:
        pointcol(int x = 0, int y = 0, int r = 0, int g = 0, int b = 0)
            : point(x,y), _r(r), _g(g), _b(b) {}

        pointcol & operator =(const pointcol& p)
        {
            point & p1 = *this;//we want the same types without truncating
            const point& p2 = p;//we want the same types without truncating, const allows =
            p1 = p2;//affectation in point

            _r = p._r; //writing affectation in pointcol
            _g = p._g;
            _b = p._b;
            cout << "= pointcol" << endl;
            return *this;
        }

        short r() const { return _r; }
        short g() const { return _g; }
        short b() const { return _b; }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{affect.cpp} et \texttt{affect2.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	pointcol p1(1,2,255, 128, 128);
	pointcol p2(4,5,255, 128, 128);

	cout << p1 << endl;
	cout << p2 << endl;
	cout << endl;

	p2 = p1;
	cout << p1 << endl;
	cout << p2 << endl;

	p2 = pointcol(4,5,255, 128, 128);
    pointcol * pt1 = &p1;
    pointcol * pt2 = &p2;

	pt1 = pt2;
	cout << *pt1 << endl;
	cout << *pt2 << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Polymorphisme}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction}
\begin{itemize}[<+->]
\item Conceptuellement, si \texttt{B} hérite de \texttt{A}, tous les objets de \texttt{B} sont des objets de \texttt{A}.
	\begin{itemize}
	\item Toutes les voitures sont des véhicules, mais tous les véhicules ne sont pas des voitures.
	\end{itemize}
\item Cette compatibilité apparaît en \cpp\ dans le cas de dérivation publique.
\item Certaines conversions implicites sont autorisées :
	\begin{itemize}
	\item objet dérivé en objet de base (avec tronquage possible),
	\item d'un pointeur (resp.référence) sur une classe dérivée en un pointeur (resp. référence) sur une classe de base.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conversion implicite d'un type dérivé en type de base}
\begin{itemize}[<+->]
\item Un objet dérivé est souvent plus gros qu'un objet de base
\item Avec les types qui ne sont ni des pointeurs ni des références, on manipule de « vraies » données
	\begin{itemize}
	\item Pas des adresses ou des alias
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Résultat}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Les objets convertis sont « tronqués »
	\item Les données « spécifiques » aux type dérivés sont perdues
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les conversions dans l'autre sens provoquent une erreur à la compilation
	\begin{itemize}
	\item Quel que soit le type de conversion
	\item Affectation, \lstinline|static_cast|, \lstinline|dynamic_cast|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conversion dynamique d'un type dérivé en type de base}
\begin{itemize}[<+->]
\item Ici, on ne manipule pas des données, mais des adresses ou des alias
\item Le problème de taille précédent n'est plus présent ici
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Résultat}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Les objets convertis sont cohérents
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les conversions dans l'autre sens provoquent des résultats variés
	\begin{itemize}
	\item Résultats incohérents, erreur de segmentation, \lstinline|bad_cast|, \lstinline|nullptr|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{conv.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point {
    protected:
        int _x, _y;
    public:
        point(int x = 0, int y = 0) : _x(x), _y(y) {}
        int x() const { return _x; }
        int y() const { return _y; }
};

ostream& operator<<(ostream& out, const point& p) {
    return (out << "( " << p.x() << " , " << p.y() << " )");
}

class pointcol : public point {
    short _r, _g, _b;

    public:
        pointcol(int x = 0, int y = 0, int r = 255, int g = 255, int b = 255)
            : point(x,y), _r(r), _g(g), _b(b) {}
        short r() const { return _r; }
        short g() const { return _g; }
        short b() const { return _b; }
};

ostream& operator<<(ostream& out, const pointcol& p) {
    return (out << static_cast<const point&>(p)
                << " - color " << p.r() << " " << p.g() << " " << p.b());
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{conv.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
point p (1,2);
pointcol pc (3,4,128,255,255);
cout << p << endl;   //perfect match static call
cout << pc << endl;  //perfect match static call

p = pc; //pp truncated: p is "really" a point
//pc = p; // ko
//pc = static_cast<pointcol>(p); //ko
cout << p << endl;   //perfect match static call
cout << pc << endl;  //perfect match static call
cout << endl;

p  = point(1,2); point& rp = p;
pc = pointcol(3,4,128,255,255); pointcol& rpc = pc;
rp = rpc; //no truncation
pointcol& rpc2 = static_cast<pointcol&>(rp);// ok, but incoherent result for r, g, b
cout << rp << endl;   //perfect match static call
cout << rpc << endl;  //perfect match static call
cout << rpc2 << endl; //perfect match static call
cout << endl;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{conv.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
point p(1,2); point * ptp = &p;
pointcol pc(3,4,128,255,255); pointcol * ptpc = &pc;
ptp = ptpc; //no truncation (warning: ptp leaks)
cout << (*ptp) << endl;  //perfect match static call
cout << (*ptpc) << endl; //perfect match static call

ptp = &p;
//ptpc = ptp; //ko
ptpc = static_cast<pointcol*>(ptp);//ok, but seg fault
cout << (*ptp) << endl;  //perfect match static call
cout << (*ptpc) << endl; //perfect match static call

if(pointcol * converted = dynamic_cast<pointcol*>(ptp))
   cout << (*converted) << endl;     //perfect match static call
else
   cout << "You cannot convert this point to a pointcol" << endl;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Résolution statique des liens : illustration}
\onslide<1->{
\begin{exampleblock}{Question : fichier \texttt{static.cpp}}
	\begin{itemize}
	\onslide<2-> \item Que font les instructions suivantes ?
	\end{itemize}
\end{exampleblock}}
\begin{center}
\begin{overlayarea}{7cm}{5cm} % w h
%     \onslide<3|handout:0>{\includegraphics[height=5cm]{pics/link.pdf}}
%     \onslide<4>{\includegraphics[height=5cm]{pics/link2.pdf}}
	\includegraphics<3|handout:0>[height=5cm]{pics/link.pdf}
	\includegraphics<4>[height=5cm]{pics/link2.pdf}
\end{overlayarea}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Résolution statique des liens}
\begin{itemize}[<+->]
\item \texttt{ptp} est de type \texttt{point} mais l'objet pointé par \texttt{ptp} est de type \texttt{pointcol}.
	\begin{itemize}
	\item On choisit donc la fonction \texttt{print} de \texttt{point}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Résolution statique des liens}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Le choix de la fonction est effectué à la compilation, une fois pour toutes
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Intuitivement, le type des objets pointés (ou non) est décidé et figé à la compilation.
\item Un choix de résolution ne peut-être effectué qu'avec des pointeurs et des références
	\begin{itemize}
	\item Avec des objets non pointeurs/références, un tronquage aurait été effectué
	\item Comportement indéterminé
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Résolution dynamique des liens}
\begin{itemize}[<+->]
\item La fonction de la classe « la plus profonde » doit être appelée.
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Résolution dynamique des liens}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item La fonction à appeler doit être déterminée à l'exécution.
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Possible via des types pointeurs/références et des méthodes virtuelles.
	\begin{itemize}
	\item Mot-clé \lstinline|virtual|
	\end{itemize}
\item Déclaration (suffisant) dans la classe de base.
\item Intuitivement : « tous les enfants définissent la fonction comme ils l'entendent ».
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{dynamic.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point
{
	protected:
		int x, y;
	public:
		point(int a = 0, int b = 0) : x(a), y(b) {}

		virtual void print() const {  cout << "( " << x << " , " << y << " )" << endl; }
};

class pointcol : public point
{
	short r, g, b;

	public:
		pointcol(int x = 0, int y = 0, int r = 255, int g = 255, int b = 255)
			: point(x,y), r(r), g(g), b(b) {}

		void print() const override
		{
			point::print();
			cout << " -- color " << r << " " << g << " " << b << endl;
		}
};
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Aller voir les appels complets
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Résolution dynamique des liens et polymorphisme}
\begin{itemize}[<+->]
\item Par défaut, toutes les résolutions de liens sont statiques.
	\begin{itemize}
	\item Performance
	\end{itemize}
\item \lstinline|virtual| impose une résolution dynamique des liens pour la fonction ainsi que toutes ses redéfinitions.
	\begin{itemize}
	\item Légère perte de performance à l'exécution (runtime).
	\end{itemize}
\item On peut également faire de la détermination de type à l'exécution avec des types pointeurs/références, sans tronquage.
\item Résolution dynamique des liens + résolution dynamique des types = polymorphisme.
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Remarque}
	\begin{itemize}
	\item Le polymorphisme ne s'applique jamais aux paramètres
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{params.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A
{
	virtual void f(A&) { cout << "A::f(A)" << endl; }
};

struct B : A
{
	virtual void f(A&) { cout << "B::f(A)" << endl; }
	virtual void f(B&) { cout << "B::f(B)" << endl; }
};

int main()
{
	A a; B b; A& ra = a;
	ra.f(a); ra.f(b);

	ra = b; ra.f(a); ra.f(b);

	A& rab = b; rab.f(a); rab.f(b);

	A * pa = &a; B * pb = &b;
	pa->f(*pa); pa->f(*pb);

	pa = pb; pa->f(*pa); pa->f(*pb);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Debriefing}
\begin{itemize}[<+->]
\item \texttt{B::f(b)} n'est \emph{jamais} appelé
	\begin{itemize}
	\item Car c'est un overload, pas un override
%	\item Mot-clé \lstinline|override| (\cpp11)
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Rappel}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Les références sont \emph{constantes}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Réaffecter une référence ne change pas la référence, mais l'objet référencé
\item Le type de l'objet référencé est déterminé dynamiquement (à l'exécution) lors de son initialisation
	\begin{itemize}
	\item Impossible de le changer après
	\end{itemize}
\item Ce genre de comportement « ne se produit pas » avec des pointeurs
	\begin{itemize}
	\item Émulation possible avec pointeurs constants
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le mot-clé \texttt{override}}
\begin{itemize}[<+->]
\item On peut ajouter le mot-clé \lstinline|override| à un prototype overridé
    \begin{itemize}
    \item Pas une obligation
    \item Uniquement utilisable sur les fonctions \lstinline|virtual|
    \end{itemize}
\item Indique au \emph{programmeur} que le prototype est un override
\item Si on écrit override sur un prototype qui n'en est pas un : erreur de compilation
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Bonne pratique}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item Toujours spécifier \lstinline|override| sur les override
    \end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{override.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A {
    virtual void f(int) {} //virtual mandatory
};

struct B : A {
    void f(int) override {}
};

struct C : A {
    void f(double) override {} //ko
};

int main() {
    A a;
    B b;
    C c;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Opérateur d'affectation}
\begin{itemize}[<+->]
\item La surcharge d'opérateur peut être virtuelle.
\item L'affectation en particulier
	\begin{itemize}
	\item ... mais elle se comporte différemment d'une fonction « habituelle ».
	\end{itemize}
\item Redéfinir l'opérateur d'affectation dans une classe dérivée ne redéfinit pas l'opérateur d'affectation dans une classe de base.
	\begin{itemize}
	\item Parce que c'est une surdéfinition (paramètres différents)
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Conclusion}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Le « polymorphisme » ne s'applique pas en cas d'affectation.
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{affect-virtual.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
    public:
        virtual A & operator = (const A&) { cout << "=A" << endl; return *this; }
};

class B : public A
{
    public:
        virtual B & operator = (const B&) //override //ko
        { cout << "=B" << endl; return *this; }
};

int main()
{
    A a1; A * pa1 = &a1; A a2; A * pa2 = &a2;
    B b1; B * pb1 = &b1; B b2; B * pb2 = &b2;

    *pa1 = *pa2; //= A
    *pb1 = *pb2; //= B
    *pa1 = *pb1; //= A
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Opérateur overloadé, pas overridé
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Propriétés des fonctions virtuelles}
\begin{itemize}[<+->]
\item Une fonction virtuelle dans une classe l'est dans toutes ses classes dérivées.
\item Overrider une fonction virtuelle n'est pas obligatoire.
\item On peut overloader une fonction virtuelle.
	\begin{itemize}
	\item ... mais c'est d'intérêt discutable.
	\end{itemize}
\item Le type de retour \texttt{R} ne peut pas être changé.
	\begin{itemize}
	\item ... sauf si on retourne un type dérivé de \texttt{R}
	\end{itemize}
\item Seule une fonction membre peut être virtuelle.
\item Un constructeur ne peut pas être virtuel.
	\begin{itemize}
	\item ... mais un destructeur, si.
	\end{itemize}
\item Attention : opérateur d'affectation.
	\begin{itemize}
	\item Pas de polymorphisme sur les paramètres
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Destructeur virtuel}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Dans une classe de base susceptible d'être dérivée, prévoir soit
		\begin{itemize}
		\item aucun destructeur, et la déclarer \lstinline|final|
		\item un destructeur privé,
		\item un destructeur public virtuel.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{exampleblock}<+->{Motivation}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Pour éviter une résolution statique des liens, soit on la « rend dynamique », soit on empêche la destruction.
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item On veut absolument appeler les destructeurs des sous-classes
	\begin{itemize}
	\item On veut que la destruction d'un objet dérivé par le biais d'une référence ou d'un pointeur de base se passe bien
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Illustration}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{destr-virt.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct Mere {
	~Mere() { cout << "-M" << endl; }
	virtual void print() { cout << "Mère " << endl; }
};

struct Fille : Mere {
	~Fille() { cout << "-F" << endl; }
	void print() { cout << "Fille " << endl; }
};

void print_indep(Mere* m) { m->print(); }

int main() //try to compile with -Wall
{
    Fille f;
    Mere * m = &f;
    print_indep(m);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fonctions virtuelles pures}
\begin{itemize}[<+->]
\item Idée : créer des classes \emph{abstraites} qui ne serviront qu'à être dérivées.
\item On peut forcer la redéfinition de certaines fonctions dont on ne connaît \emph{a priori} pas le comportement.
	\begin{itemize}
	\item Exemple : \texttt{sort} d'un algorithme de tri abstrait qui peut être implémenter par insertion, en bulle, etc.
	\end{itemize}
\item À l'évidence, ces classes ne peuvent être instanciées.
\item Utilisation de \emph{fonctions virtuelles pures}
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|virtual void sort() = 0;|
	\end{itemize}
\item Définition \emph{nulle}, pas \emph{vide}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Classes abstraites}
\begin{itemize}[<+->]
\item Une classe comportant une fonction virtuelle pure est considérée comme \emph{abstraite}.
\item Une classe abstraite ne peut pas être instanciée
	\begin{itemize}
	\item ... mais on peut toujours avoir des types pointeurs/références
	\item ... et des déclarations de types pointeurs/références.
	\end{itemize}
\item Motivation : polymorphisme
\item Une fonction virtuelle pure dans une classe de base doit obligatoirement être soit
	\begin{itemize}
	\item redéfinie dans les classes dérivées,
	\item déclarée à nouveau explicitement comme virtuelle pure dans les classes dérivées.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple académique}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{abstract.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct vehicle
{
	virtual int nbWheels() = 0;
};

struct car : vehicle
{
	int nbWheels() override { return 4; }
};

struct bike : vehicle
{
	int nbWheels() override { return 2; }
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{abstract.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	car c;
	bike b;

	cout << "Bike with " << b.nbWheels() << " wheels" << endl;
	cout << "Car with " << c.nbWheels() << " wheels" << endl;

	//vehicle v = bike(); //KO (instance)
	//vehicle v; //KO (instance)

	vehicle & rv = b; //ok
	cout << "Vehicle with " << rv.nbWheels() << " wheels" << endl;
	rv = c; //reaffacting a ref does not change the ref, but the referenced object
	cout << "Vehicle with " << rv.nbWheels() << " wheels" << endl;

	vehicle * v = &c;
	cout << "Vehicle with " << v -> nbWheels() << " wheels" << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Héritage multiple}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction}
\begin{itemize}[<+->]
\item Concrètement, permet à une classe d'être dérivée de plusieurs classes.
	\begin{itemize}
	\item Rappel : pas d'interfaces en \cpp.
	\end{itemize}
\item Les règles vues pour l'héritage « simple » sont d'application pour l'héritage multiple.
\item Mêmes « problèmes » liés à la résolution statique des liens, à la présence ou non de constructeurs de recopie, à la surcharge de l'affectation, etc.
\item Mêmes règles d'appel de constructeurs et de destructeurs.
	\begin{itemize}
	\item Quelques particularités toutefois.
	\end{itemize}
\item Mêmes manières d'appeler les fonctions et constructeurs des classes de base.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{multiple.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point
{
	int x, y;

	public:
		point(int a = 0, int b = 0) : x(a), y(b) {}

		virtual void print() const
		{
			cout << "(" << x << " , " << y << ")";
		}
};

class color
{
	short r, g, b;

	public:
		color(int r = 0, int g = 0, int b = 0) : r(r), g(g), b(b) {}

		virtual void print() const
		{
			cout << "[" << r << " , " << g << " , " << b << "]";
		}
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{multiple.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class pointcol : public point, public color
{
	public:
		pointcol(int x = 0, int y = 0, int r = 0, int g = 0, int b = 0)
			: point(x,y), color(r,g,b) {}

		void print() const override
		{
			cout << "{ ";
			point::print(); cout << " , "; color::print();
			cout << " }";
		}
};

int main()
{
	pointcol p(1,2,100,128,255);
	p.print(); cout << endl;
	p.point::print(); cout << endl;
	p.color::print(); cout << endl;

	color & c = p; c.print(); cout << endl;
	point& pp = p; pp.print(); cout << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Appel des constructeurs et destructeurs}
\begin{exampleblock}<+->{Héritage simple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Constructeurs : ordre de dérivation (base > dérivée).
	\item Destructeurs : ordre inverse de dérivation (dérivée > base).
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{Héritage multiple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Constructeurs : ordre de dérivation, par ordre de déclaration (base1 > base2 > dérivée).
	\item Destructeurs : ordre inverse de dérivation, par ordre inverse de déclaration (dérivée > base2 > base1).
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cstr-mult.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A
{
	A() { cout << "+A" << endl; }
	A(const A& a) { cout << "rA" << endl; }
	virtual ~A() { cout << "-A" << endl; }
};

struct B
{
	B() { cout << "+B" << endl; }
	B(const B& a) { cout << "rB" << endl; }
	virtual ~B() { cout << "-B" << endl; }
};

struct C : A, B
{
	C() { cout << "+C" << endl; }
	C(const C& a) { cout << "rC" << endl; }
	virtual ~C() { cout << "-C" << endl; }
};

void f(A a) {}

int main()
{
	C c; cout << endl;
	f(c); cout << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Problème lié à l'héritage multiple}
\begin{itemize}
\onslide<1-> \item Supposez qu'on ait le schéma de dérivation suivant
\end{itemize}
\begin{center}
\visible<2-|handout:1>{\includegraphics[width=3.5cm]{pics/diamond.pdf}}
\end{center}
\onslide<3->
\begin{exampleblock}{Question}
	\begin{itemize}
	\onslide<4-> \item Que fait un appel depuis \texttt{C} à un attribut de \texttt{A}, si \texttt{B1} et \texttt{B2} ne construisent pas \texttt{A} de la même façon ?
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{diamond.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A
{
	int i;
	A(int i = 0) : i(i) {}
};

struct B1 : A
{
	B1(int j = 0) : A(j) {}
};

struct B2 : A
{
	B2(int j = 0) : A(j) {}
};

struct C : B1, B2
{
	C(int j1 = 0, int j2 = 0) : B1(j1), B2(j2) {}
};

int main()
{
	C c (2, 4);
	cout << c.i << endl; //?!
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Diamond of DEATH : le problème}
\begin{itemize}
\onslide<1-> \item On remarque que la classe \texttt{C} possède deux copies de «~super-objets~» de types \texttt{A}
\onslide<2-> \item Ces super-objets sont distincts, avec des attributs distincts
\end{itemize}
\begin{center}
\visible<3-|handout:1>{\includegraphics[width=4cm]{pics/diamond2.pdf}}
\end{center}
\begin{itemize}
\onslide<4-> \item L'appel \texttt{c.i} est ambigu.
	\begin{itemize}
	\onslide<5-> \item On ne sait pas quel « chemin de dérivation » privilégier.
	\end{itemize}
\onslide<6-> \item Ordre d'appel des constructeurs : $A_1~B_1~A_2~B_2~C$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Dérivation « virtuelle »}
\begin{itemize}[<+->]
\item L'héritage multiple peut conduire à une duplication des membres.
	\begin{itemize}
	\item Attributs : problématique.
	\item Fonctions : moins d'importance (résolution de portée).
	\end{itemize}
\item En général, on ne veut pas délibérément une duplication des attributs
	\begin{itemize}
	\item Bonne pratique ? Synchronisation ?
	\end{itemize}
\item On pourrait ne travailler qu'avec un jeu de données
	\begin{itemize}
	\item Pertinence ? Synchronisation ?
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Solution : « dérivation virtuelle »}
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|class B1 : public virtual A|
	\item \lstinline|class B2 : public virtual A|
	\item \lstinline|class C : public B1, public B2|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Construction : transmission des arguments}
\begin{alertblock}<+->{Problème}
\begin{itemize}[<+->]
\item Quels arguments transmettre au constructeur ? Ceux de \texttt{B1} ou ceux de \texttt{B2} ?
\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{exampleblock}<+->{Solution}
\begin{itemize}[<+->]
\item En cas de dérivation virtuelle \emph{uniquement}, on peut spécifier dans \texttt{C} des informations destinées à \texttt{A}.
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Exemple : \lstinline|C(int j1, int j2) : A((j1 + j2) / 2, ... \{\}|
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{diamond2.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A
{
	int i;
	A(int i = 0) : i(i) {}
};

struct B1 : virtual A
{
	B1(int j = 0) : A(j) {}
};

struct B2 : virtual A
{
	B2(int j = 0) : A(j) {}
};

struct C : B1, B2
{
	C(int j1 = 0, int j2 = 0) : A((j1 + j2) / 2, B1(j1), B2(j2) {}
};

int main()
{
	C c (2, 4);
	cout << c.i << endl;
	cout << c.B1::i << endl;
	cout << c.B2::i << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Remarque}
\begin{itemize}[<+->]
	\item Ordre d'appel : le constructeur d'une classe virtuelle est toujours appelé avant les autres.
	\item Exemple précédent : $A~B1~B2~C$.
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
\begin{itemize}[<+->]
\item Hériter «~comme en Java~»
	\begin{itemize}
	\item Ne pas avoir de «~diamant~»,
	\item Ne pas hériter multiplement s'il y a des attributs en commun
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\begin{itemize}[<+->]
\item Motivation : pouvoir instancier « correctement et pertinemment » les classes de type \texttt{B1} ou \texttt{B2}.
%	\begin{itemize}
%	\item «~Incohérence~» : fichier \texttt{diamond-3.cpp}
%	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
